# Запуск проектов на поддомене КФУ

::: tip
Инструкция для внутреннего использования студентам Smart Education Lab ИТИС КФУ.
:::

Проекты, разрабатываемые для подразделений КФУ, готовые к промышленному запуску (production) переносятся на сервер в дата центре КФУ.

В целом процесс выглядит следующим образом:

1. Команда запаковывается проект в докер
2. Команда получает от куратора доступы к базе данных на сервере в ДЦ КФУ
3. Куратор от лаборатории подключает gitlab-runner к проекту
4. Команда деплоит проект на сервер в ДЦ КФУ с помощью CI
5. Команда проверяет, что проект корректно заполнен и работает на сервре в ДЦ КФУ
6. Проверяется, что проект работает на поддомене КФУ
7. Куратор от лаборатории отправляет заявку на запуск проекта на поддомене КФУ
8. Специалисты ДИС проверяют сайт и запускают проект на поддомене КФУ

## Подготовка проекта

- В проекте должен быть файл docker-compose.prod.yaml, который запускает проект полностью с использованием всех дополнительных сервисов (в том числе postgres, redis и т. д.).
- К проекту должен быть подключен [Sentry](https://sentry.uenv.ru)
- Если в проекте есть загрузка файлов, надо сообщить куратору от лаборатории о том, в какую папку они будут загружаться.

::: warning
**Важно**: проверьте, что проект полностью запускается с помощью файла docker-compose.prod.yaml у себя на компьютере (локально), и лишь потом начинайте доставку проекта на сервер!
:::

_Во время запуска на своем компьютере используйте базу данных, запущенную в контейнере. На сервере база данных уже запущена отдельно, поэтому в дальнейшем контейнер с базой данных нужно будет убрать._

## Доставка проекта до сервера в ДЦ КФУ

- Настройте [переменные окружения в Gitlab](/deploy/env.html)
  - переменные для подключения к базе данных: `PROD_DB_NAME`, `PROD_DB_USER`, `PROD_DB_PASSWORD`, `PROD_DB_HOST`
  - другие переменные окружения, необходимые для вашего проекта
- Поправить файл `docker-compose.prod.yaml`:

```yaml{4,10-12,14-16,18-25,27-29,33-34,38-40,42-47}
version: '3'

services:
  app:  # Основной контейнер с приложением должен иметь
    build:
      context: ../
      dockerfile: Dockerfile
    restart: always
    ports:
      # 1. проброс порта без указания порта назначения. 
      # Не 5000:5000, а
      - 5000
    networks:
      # 2. назначение сетей web и project
      - web
      - project
    environment:
      # 3. настройку подключения к базе данных через переменные окружения.
      # Сами значения должны быть установлены в Gitlab CI Variables в настройках проекта
      # в Gitlab.
      # Контейнер с базой данных из этого файла должен быть убран.
      DB_NAME: $PROD_DB_NAME
      DB_USER: $PROD_DB_USER
      DB_PASSWORD: $PROD_DB_PASSWORD
      DB_HOST: $PROD_DB_HOST

      # 4. указание поддомена, на котором он запущен. Поддомен нужно согласовать с 
      # куратором лаборатории
      VIRTUAL_HOST: projectname.kpfu.ru 

      # здесь могут быть другие настройки, если это необходимо.
    volumes:
      # Если есть загрузка файлов, здесь должен быть указан путь в контейнере, куда эти файлы загружаются.
      - uploads:/app/src/uploaded_files/ 

  redis: 
    image: redis:6.2.6-alpine
    # Если есть другие контейнеры, то они тоже должны иметь подключение к сети `project`.
    networks:
      - project

# В конце нужно добавить описание сетей таким образом:
networks:
  project:
  web:
    external:
      name: web
```

- Определиться с названием ветки для деплоя на продакшн
    + Если основная ветка `master` - сделайте ветку `prod` для продакшена
    + Если основная ветка не `master`, то можно использовать это название для деплоя в продакшн
    + Главное: **название основной ветки разработки и название ветки для деплоя на продакшн должны отличаться**
- В `.gitlab-ci.yaml` указать job для деплоя на сервер в ДЦ КФУ
```yaml{5-8,10-11,13}
deploy_prod:
  stage: deploy
  image: atnartur/docker:latest
  script:
    # заменить projectname на название проекта
    - docker-compose -f docker-compose.prod.yaml -p projectname build
    - docker-compose -f docker-compose.prod.yaml -p projectname rm -f
    - docker-compose -f docker-compose.prod.yaml -p projectname up -d
  tags:
    # теги раннера могут быть другими, уточняйте у куратора от лаборатории
    - dis_prod
  only:
    - master  # название ветки для деплоя
```
- Отправить этот код в ветку для деплоя на продакшн
- Добиться успешного завершения завершения сборки в Gitlab Pipelines
- Подключиться к КФУ VPN с помощью [VPN gateway](/vpn-gateway.html)
- Добавить в файл `hosts` новую строчку: `IP-сервера projectname.kpfu.ru` ([как найти файл hosts](https://help.reg.ru/hc/ru/articles/4408047489169-%D0%A4%D0%B0%D0%B9%D0%BB-hosts-%D0%B3%D0%B4%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D1%81%D1%8F-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B5%D0%B3%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D1%8C))
- Открыть в браузере http://projectname.kpfu.ru и проверить работу проекта

После завершения нужно сообщить куратору от лаборатории, что проект на сервере успешно запущен. Если возникают проблемы, также нужно связаться с куратором от лаборатории.

## Решение проблем

### Сайт показывает 503

Скорее всего был неправильно настроен основной контейнер приложения (`app` в примере выше).

Проверьте значение переменной настройку сетей для контейнера и переменную окружения `VIRTUAL_HOST` (пункты 2 и 4 в файле `docker-compose.prod.yaml`).

### Не могу подключиться к базе данных на сервере со своего компьютера

К сожалению, доступ к базе данных есть только из внутренней сети КФУ. Чтобы к ней подключиться, воспользуйтесь [VPN](/vpn-gateway.html)

### Я запустил приложение, но в [личном кабинете](http://uenv.ru) оно не появилось. Почему?

Приложение, развернутое на других серверах, не отображается в личном кабинете UniEnv, потому что
запускается по-другому. Это нормально.
